% Marcel Klett, 2012 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

\renewcommand{\printfile}{appendix2}

\section{Alternative Lösung zum Problem des Wasserstoffatoms}
Das Wasserstoffatom ist in der Quantenmechanik anzusehen, wie das Keplerproblem in der klassischen Mechanik. Bei dieser Betrachtung wird die relativistische Korrektur missachtet, zudem wird auch der Spin der einzelnen Teilchen ignoriert. Dies dient lediglich zur Vereinfachung des Problems. Die Ladung des Atom wird mit $q_n=ze$ bezeichnet, $z$ bleibt variabel um das Problem des Wasserstoffatoms auf ein allgemeines führen zu können. Wir suchen die stationären Zustände des Problems.
%
\begin{equation}
H \Ket{E} = E \Ket{E}
\end{equation} 
Unsere Gleichung für H lautet dabei
%
\begin{equation}
H = \frac{P_n^2}{2 m_n} + \frac{P_e^2}{2 m_e} - \frac{ze^2}{4 \pi \varepsilon \left| \bm{x}_e - \bm{x}_n\right|}
\end{equation} 
Dabei beschreiben die erste beiden Teile die Kinetische Energie von Proton (n) und Elektron (e). Der hintere Term ist das Coulombpotential zwischen Proton und Elektron, welches vom Abstand der beiden Teilchen bestimmt wird
%
In Ortsdarstellung
%
\begin{equation}
  \Braket{\bm{x}_e,\bm{x}_n|H|E} = \frac{-\hbar^2 \nabla^2 \bm{x}_n}{2 m_n} - \frac{\hbar^2 \nabla^2 \bm{x}_e}{2 m_e} - \frac{ze^2}{4 \pi \varepsilon \left| \bm{x}_e - \bm{x}_n\right|} = E \psi \label{eq:app2-3}
\end{equation} 
%
Wobei $\varphi(\bm{x}_e,\bm{x}_n) = \Braket{\bm{x}_e,\bm{x}_n|E}$ eine Funktion ist, die von 6 Variablen abhängt (2 Vektoren!). Um dieses Problem zu vereinfachen, geht man in neue Koordinaten. Dies ist zum einen der Schwerpunkt der beiden Teilchen
%
\begin{equation}
  \bm{X} = \frac{m_e \bm{x}_e + m_n \bm{x}_n}{m_e+m_n}
\end{equation}
%
Und der Abstand der beiden Teilchen
%
\begin{equation}
  \bm{r} = \bm{x}_e - \bm{x}_n
\end{equation}
%
Wir betrachten nun die Ableitung $\frac{\partial}{\partial \bm{x}_e}$ in den neuen Koordinaten.
%
\begin{align}
  \frac{\partial}{\partial \bm{x}_e} &= \frac{\partial \bm{X}}{\partial \bm{x}_e} \cdot \frac{\partial}{\partial \bm{X}} + \frac{\partial \bm{r}}{\partial \bm{x}_e} \cdot \frac{\partial}{\partial \bm{r}} \notag \\
  &= \frac{m_e}{m_e + m_n} \cdot \frac{\partial}{\partial \bm{X}} + \frac{\partial}{\partial \bm{r}}
\end{align}
%
In Gleichung \eqref{eq:app2-3} finden wir $\nabla^2 \bm{x}_e$ vor, was so viel ist wie $\frac{\partial}{\partial \bm{x}_e} \cdot \frac{\partial}{\partial \bm{x}_e}$ Man erhält also nach Transformation in neue Koordinaten:
%
\begin{align}
  \nabla^2 \bm{x}_e = \frac{\partial}{\partial \bm{x}_e} \cdot \frac{\partial}{\partial \bm{x}_e} &= 
  \left( \frac{m_e}{m_e + m_n} \cdot \frac{\partial}{\partial \bm{X}} + \frac{\partial}{\partial \bm{r}}
  \right) \cdot
  \left( \frac{m_e}{m_e + m_n} \cdot \frac{\partial}{\partial \bm{X}} + \frac{\partial}{\partial \bm{r}}
  \right) \notag \\
&= \left( \frac{m_e}{m_e + m_n}\right)^2 \cdot \nabla^2 \bm{X}^2 +  \nabla^2 \bm{r} + \frac{2 m_e}{m_e + m_n} \frac{\partial^2}{\partial \bm{X} \partial \bm{r}} .
\end{align}
%
Analog gilt 
\begin{align}
\frac{\partial}{\partial \bm{n}} &= \frac{\partial \bm{X}}{\partial \bm{x}_n} \cdot \frac{\partial}{\partial \bm{X}} + \frac{\partial \bm{r}}{\partial \bm{x}_n} \cdot \frac{\partial}{\partial \bm{r}} \notag \\
&= \frac{m_n}{m_e + m_n} \cdot \frac{\partial}{\partial \bm{X}} - \frac{\partial}{\partial \bm{r}} \\
\nabla^2 \bm{x}_n &= \left( \frac{m_e}{m_e + m_n}\right)^2 \cdot \nabla^2 \bm{X}^2 +  \nabla^2 \bm{r} - \frac{2 m_e}{m_e + m_n} \frac{\partial^2}{\partial \bm{X} \partial \bm{r}} .
\end{align}
%
Zur weiteren Vereinfachung betrachten wir nun $\frac{1}{m_e} \nabla^2 \bm{x}_e + \frac{1}{m_n} \nabla^2 \bm{x}_n$. Denn diese Beziehung steht bereits in unserem Hamiltonoperator \eqref{eq:app2-3}.
%
\begin{align}
  \frac{1}{m_e} \nabla^2 \bm{x}_e + \frac{1}{m_n} \nabla^2 \bm{x}_n &= \frac{m_e + m_n}{\left(m_e + m_n\right)^2} \nabla^2 \bm{X} + \left( \frac{1}{m_e} + \frac{1}{m_n}\right) \nabla^2 \bm{r} \notag \\
  &=\frac{1}{m_e + m_n} \nabla^2 \bm{X} + \frac{1}{\mu} \nabla^2 \bm{r}
\end{align}
%
Wobei
% 
\begin{align*}
  \mu = \frac{m_e m_n}{m_e + m_n} \qquad \text{(reduzierte Masse)}.
\end{align*}
%
Unsere Gleichung \eqref{eq:app2-3} lautet nun also
%
\begin{align}
  H = \underbrace{\frac{-\hbar^2}{2\left(m_e+m_n\right)} \nabla^2 \bm{X}}_{H_k} - \underbrace{\frac{\hbar^2}{2\mu} \nabla^2 \bm{r} - \frac{ze^2}{4 \pi \varepsilon \left|\bm{r}\right|}}_{H_r}
\end{align}
%
Damit gelten folgende Beziehungen $[H_k,H_r]=[H,H_k]=[H,H_r]=0$. Wir haben also drei Operatoren die miteinander kommutieren, das heißt $H$, und $H_k$, als auch $H$ und $H_r$ haben gleiche Eigenfunktionen. Unser Problem die Eigenfunktionen $\Ket{E}$ zu finden lautet nun also:
%
\begin{align}
  \Ket{E} = \Ket{E_k} \Ket{E_r}.
\end{align}
%
Dabei ist $H_k$ einfach nur die kinetische Energie eines freien Teilchens, die Lösung davon ist trivial und wir interessieren uns nicht weiter dafür. Das heißt der weitere Weg wird sein $H_r$ zu untersuchen und $H_r\Ket{E_r} = E_r \Ket{E_r}$ zu lösen.
%
Durch Rechnungen kann man nachweisen, dass $-\nabla^2 = \frac{P_r^2}{\hbar^2}+\frac{L^2}{r^2}$ gilt. Wobei $L$ der Drehimpulsoperator ist und $P_r = -\mathrm{i}\hbar \left( \frac{\partial}{\partial r} + \frac{1}{r}\right)$ der radiale Impuls Operator in Ortsdarstellung ist. Man erhält nun
%
\begin{align}
H_r = \frac{P_r^2}{2\mu} + \frac{\hbar^2 L^2}{2\mu r^2} - \frac{ze^2}{4 \pi \varepsilon r}.
\end{align}
%
Da $H_r$ nur noch von $r$ abhängig ist und nicht von $\varphi$ oder $\varTheta$, gilt zudem $[H_r,L^2]=[H_r,L_z]=0$. Es gibt also gemeinsame Eigenfunktionen von $H_r$ und $L^2$. Das heißt es muss auch gelten $L^2\Ket{E,\ell}= \ell(\ell+1)\Ket{E,\ell}$, bzw. $H_r\Ket{E,\ell}= E\Ket{E,\ell}$
%
\begin{align}
  H_r \Ket{E,\ell} &=  \frac{P_r^2}{2\mu} + \frac{\hbar^2 L^2}{2\mu r^2} - \frac{ze^2}{4 \pi \varepsilon r} \Ket{E,\ell} \\
  H_\ell \Ket{E,\ell} &= \frac{P_r^2}{2\mu} + \frac{\hbar^2 \ell(\ell+1)}{2\mu r^2} - \frac{ze^2}{4 \pi \varepsilon r} \Ket{E,\ell} 
\end{align}
%
Aus unseren anfänglichen 6 Koordinaten bleibt nun nur noch $r$ übrig. Zum Lösen dieses Problems bietet sich das selbe Vorgehen wie beim Harmonischen Oszillator an, d.h. wir führen einen Erzeugungs-, bzw. Vernichtungsoperator ein. Diese sind wie folgt definiert
%
\begin{align}
  A_\ell = \frac{a_0}{\sqrt{2}} \left(\frac{iP_r}{\hbar} - \frac{\ell+1}{r} + \frac{z}{(\ell+1)a_0}\right).
\end{align}
%
Dabei entspricht $a_0$ dem sogenannten Bohrradius.
%
\begin{align}
  a_0 = \frac{4 \pi \varepsilon \hbar^2}{\mu e^2}
\end{align}
%
Wir berechnen nun $A_\ell^\dagger A_l$
%
\begin{align}
  A_\ell^\dagger A_\ell &= \frac{a_0^2}{2} \left(\frac{-\mathrm{i}P_r}{\hbar} - \frac{\ell+1}{r} + \frac{z}{(\ell+1)a_0}\right) \cdot  \left(\frac{\mathrm{i}P_r}{\hbar} - \frac{\ell+1}{r} + \frac{z}{(\ell+1)a_0}\right) \notag \\
  &= \frac{a_0^2}{2} \left(\frac{P_r^2}{\hbar^2} + \left(\frac{\ell+1}{r}\right)^2 + \left(\frac{z}{(\ell+1)a_0}\right)^2 - \frac{2z}{a_0r}  + \frac{\mathrm{i}P_r}{\hbar} \cdot \frac{\ell+1}{r} -  \frac{\ell+1}{r} \cdot \frac{\mathrm{i}P_r}{\hbar} \right) \notag \\
  &= \frac{a_0^2}{2} \left(\frac{P_r^2}{\hbar^2} + \left(\frac{\ell+1}{r}\right)^2 +  \left(\frac{z}{(\ell+1)a_0}\right)^2 - \frac{2z}{a_0r} + \frac{\mathrm{i}(\ell+1)}{\hbar} \left[P_r,\frac{1}{r}\right] \right) \notag \\
\end{align} 
%
Dabei gilt $\left[P_r,F(r)\right] = \frac{d}{dr} F(r) \left[P_r,r\right]$ und damit $\left[P_r,\frac{1}{r}\right] = -\frac{1}{r^2} \left[P_r,r\right] = \frac{\mathrm{i} \hbar}{r^2}$
%
\begin{align}
  A_\ell^\dagger A_\ell &= \frac{a_0^2}{2} \left( \frac{P_r^2}{\hbar^2} + \frac{(\ell+1)^2}{r^2} - \frac{2z}{a_0 r} + \frac{z^2}{(\ell+1)^2 a_0^2} - \frac{(\ell+1)}{r^2}\right) \\
  &= \frac{a_0^2}{2} \left( \frac{P_r^2}{\hbar^2} + \frac{\ell(\ell+1)}{r^2} - \frac{2z}{a_0 r} + \right) + \frac{z^2}{2 (\ell+1)^2} \notag
\end{align}
%
Man kann nun den alten Hamiltonopearotor wieder erkennen, denn offensichtlich ist
%
\begin{equation}
  A_\ell^\dagger A_\ell = \frac{a_0^2 r}{\hbar^2} H_\ell + \frac{z^2}{2 (\ell+1)^2}.
\end{equation}
%
Wir können nun also den Hamiltonoperator $H_\ell$ mit Hilfe von Erzeuger und Vernichter darstellen
%
\begin{equation}
H_\ell = \frac{\hbar^2}{a_0^2 \mu} \left( A_\ell^\dagger A_\ell - \frac{z^2}{2 (\ell+1)^2}  \right)
\end{equation}
%
Der nächste Schritt besteht darin $\left[A_\ell^\dagger A_\ell \right]$ zu berechnen
%
\begin{align*}
  \left[A_\ell,A_\ell^\dagger\right] &= \frac{a_0^2}{2} \left[\frac{\mathrm{i} P_r}{\hbar} - \frac{\ell+1}{r} + \frac{z}{(\ell+1)a_0}, \frac{\mathrm{i} P_r}{\hbar} - \frac{\ell+1}{r} + \frac{z}{(\ell+1)a_0}\right] \\
  &= \frac{a_0^2}{2} \left[\frac{\mathrm{i} P_r}{\hbar} - \frac{\ell+1}{r} , \frac{\mathrm{i} P_r}{\hbar} - \frac{\ell+1}{r} \right] \\
  &= - a_0^2 \frac{\mathrm{i}(\ell+1)}{\hbar} \left[ P_r,\frac{1}{r}  \right] \\
  &=  a_0^2 \frac{\mathrm{i}(\ell+1)}{\hbar} \frac{1}{r^2} \left[P_r,r\right] \\
  &= \frac{a_0^2(\ell+1)}{r^2}
\end{align*}
%
Beim Harmonischen Oszillator war $\left[a,a^\dagger\right] = 1$, hier jedoch ist der Kommutator eine Funktion, die von $r$ abhängt. Betrachte wir nun aber $H_{\ell+1}-H_\ell$, so verschwinden alle unabhängigen $\ell$-Terme des Hamiltonoperators.
%
\begin{align*}
  H_{\ell+1} - H_\ell &=  \frac{P_r^2}{2\mu} + \frac{\hbar^2 (\ell+1)(\ell+2)}{2\mu r^2} - \frac{ze^2}{4 \pi  \epsilon r} - \left(\frac{P_r^2}{2\mu} + \frac{\hbar^2 \ell(\ell+1)}{2\mu r^2} - \frac{ze^2}{4 \pi \varepsilon r}\right) \\
  &= \frac{\hbar^2}{2 \mu r^2} \left((\ell+1)(\ell+2) - \ell(\ell+1)\right) \\
  &= \frac{(\ell+1)\hbar^2}{\mu r^2}
\end{align*}
%
Damit wird
%
\begin{equation}
  \left[A_\ell,A_\ell^\dagger\right] = \frac{a_0^2(\ell+1)}{r^2} = \frac{a_0^2 \mu}{\hbar^2} \left(H_{\ell+1}-H_\ell\right)
\end{equation}
%
Wir berechnen nun den Kommutator $\left[A_\ell,H_\ell\right]$
%
\begin{align}
  \left[A_\ell,H_\ell\right] &= \frac{\hbar^2}{a_0^2 \mu} \left[A_\ell,A_\ell^\dagger A_\ell - \frac{z^2}{2(\ell+1)^2}   \right] \notag \\
  &= \frac{\hbar^2}{a_0^2 \mu} \left[A_\ell,A_\ell^\dagger A_\ell \right] \notag \\
  &= \frac{\hbar^2}{a_0^2 \mu} \left[A_\ell,A_\ell^\dagger\right] A_\ell \notag \\
  &= \frac{\hbar^2}{a_0^2 \mu} \cdot \frac{a_0^2 \mu}{\hbar^2} \left( H_{\ell+1}-H_l\right) A_\ell \notag \\
  &= \left( H_{\ell+1}-H_\ell\right) A_\ell
\end{align}
%
Damit haben wir jetzt alle Teile zusammen, um das eigentliche Problem lösen zu können. Dieses bestand darin, folgende Gleichung zu lösen $H_\ell \Ket{E,\ell}=E\Ket{E,\ell}$. Wir multiplizieren nun von links mit $A_\ell$ und erhalten
%
\begin{align*}
  H_\ell \Ket{E,\ell} &= E\Ket{E,\ell} \\
  A_\ell H_\ell \Ket{E,\ell}&= E A_\ell \Ket{E,\ell} \\
  \left(\left[A_\ell,H_\ell\right] + H_\ell A_\ell\right) \Ket{E,\ell}&= E A_\ell \Ket{E,\ell} \\
  \left(\left(H_{\ell+1} - H_\ell\right) A_\ell   +H_\ell A_\ell\right) \Ket{E,\ell} &= E A_\ell \Ket{E,\ell} \\
  H_{\ell+1} A_\ell \Ket{E,\ell}&=  E A_\ell \Ket{E,\ell}
\end{align*}
%
Dieses Ergebnis sagt uns nun, dass der Zustand $A_\ell\Ket{E,\ell}$ Eigenzustand des Operators $H_{\ell+1}$ mit Eigenwert $E$ ist. D.h. $H_\ell$ und $H_{\ell+1}$ haben zwar unterschiedliche Drehimpulsquantenzahlen, aber dennoch die selbe Energie. Damit muss auch folgendes gelten $A_\ell\Ket{E,\ell}=\alpha\Ket{E,\ell+1}$, dabei ist $\alpha$ eine Normierungskonstante. $A_\ell$ erhöht uns also die Drehimpulsquantenzahl um $1$, $A_\ell^\dagger$ würde sie wiederum vernichten. Dies ist das Altbekannte Leitersystem des harmonischen Oszillator. Da $A_\ell$ den Drehimpuls immer erhöht muss es ein Maximum geben, denn der physikalische Vorgang besteht dabei, kinetische Energie in Rotationsenergie umzuwandeln. $\left(\frac{P_r^2}{2\mu}\rightarrow \frac{L^2\hbar^2}{2\mu r^2}\right)$. Da jedoch die kinetische Energie niemals $0$, oder gar negativ sein kann, muss es einen maximalen Drehimpuls $\mathcal{L}$ geben. Es muss also gelten $A_{\mathcal{L}}\Ket{E,\mathcal{L}}=0$
%
\begin{align*}
  A_{\mathcal{L}}\Ket{E,\mathcal{L}}=0 \\
  \left|A_{\mathcal{L}}\Ket{E,\mathcal{L}}\right|^2 = 0 \\
  \Braket{E,\mathcal{L}|A_{\mathcal{L}}^\dagger A_{\mathcal{L}} |E,\mathcal{L}} = 0 \\
  \Braket{E,\mathcal{L} \left|\frac{a_0^2 \mu}{\hbar^2} H_{\mathcal{L}} + \frac{z^2}{2 \left(\mathcal{L}+1\right)^2}\right|E,\mathcal{L}} = 0 \\
  \frac{a_0^2 \mu}{\hbar^2} E+ \frac{z^2}{2 \left(\mathcal{L}+1\right)^2} = 0 \\
  -\frac{z^2}{2 \left(\mathcal{L}+1\right)^2} =\frac{a_0^2 \mu}{\hbar^2} E
\end{align*}
%
Man hat nun eine Funktion $\mathcal{L}(E)$ zudem wissen wir, dass $\mathcal{L}$ ganzzahlig sein muss. Wir definieren nun $n \coloneq \mathcal{L}+1$, damit ist $n=1,2,3,4....$, offensichtlich gilt nun auch
%
\begin{equation}
  E(n) = \frac{-z^2 \hbar^2}{2 a_0^2 \mu} \frac{1}{n^2}
\end{equation}
%
Man hat nun also eine Quantisierung der Energie und damit auch die Energieniveaus des Wasserstoffatoms. Wir definieren nun $R \coloneq \frac{\hbar^2}{2 a_0^2 \mu}$, \\ mit $a_0=\frac{4 \pi \varepsilon \hbar^2}{\mu e^2}$ wird die sog. Rydbergkonstante zu $R= \frac{e^2}{8 \pi \varepsilon a_0}$. $R$ ist damit die Hälfte der Potentiellen Energie, bei einem Abstand von $a_0$. Damit wird $E(n)$ zu 
%
\begin{equation}
  E(n) = \frac{-z^2 R}{n^2}
\end{equation}
%
$R$ nimmt dabei den Wert von 13.6\ eV an. Betrachten wir nun ein paar Beispiele:
%
\begin{align*}
  \text{für den Grundzustand} \quad n=1  \rightarrow \mathcal{L} = n-1 = 0 \quad \text{existiert kein Drehimpuls} \\
  \text{für} \quad n=2  \rightarrow \mathcal{L} = 1 \quad \text{da} \quad \mathcal{L} \quad \text{max. Drehimpuls} \quad \rightarrow \ell=0 \quad \text{oder} \quad \ell=1
\end{align*}
%
Für $n=1$ gibt es also einen Zustand, für $n=2$ hat man jedoch bereits 4 mögliche Zustände, denn für $\ell=0$ gibt es einen möglichen Zustand, für $\ell=1$ hingegen existieren 3 Möglichkeiten, nämlich $m=-1$, $m=0$ und $m=1$.

Betrachten wir nun das Energiespektrum, bei dem die Energie von $n$ zu $n'$ fällt/erhöht wird.
%
\begin{align*}
  \nu = \frac{\Delta E}{h} = \frac{z^2 R}{h} \left(\frac{1}{n'}-\frac{1}{n}\right)
\end{align*}
%
Für feste $n'$ erhalten wir die bekannten Serien, wie zum Beispiel die Lyman-Serie ($n'=1$), Balmer-Serie ($n'=2$) und die Paschen-Serie ($n'=3$).
%
\begin{table}[H]
  \caption{Lyman-Serie}
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c|c}
    $n'=1$ & $n=2$ & Ly $\alpha$ & $121.5$ nm  \\ \hline
    $n'=1$ & $n=3$ & Ly $\beta$ & $102.6$ nm \\ \hline
    $n'=1$ & $n=4$ & Ly $\gamma$ & $97.3$ nm \\ \hline
    $n'=1$ & $n=\infty$ & Ly limit & $91.2$ nm \\ 
  \end{tabular}
\end{table}
%
Diese Wellenlängen sind alle im Vakuum UV Bereich.
%
\begin{table}[H]
  \caption{Balmer-Serie}
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c|c}
    $n'=2$ & $n=3$ & H $\alpha$ & $656$ nm (pink)  \\ \hline
    $n'=2$ & $n=4$ & H $\beta$ & $486$ nm (grün-blau)\\ \hline
    $n'=2$ & $n=5$ & H $\gamma$ & $434$ nm (violett)\\ \hline
    $n'=2$ & $n=\infty$ & H limit & $364$ nm (UV)\\ 
  \end{tabular}
\end{table}
%
Die Balmer-Serie lieft dabei hauptsächlich im sichtbaren Bereich.
%
\begin{table}[H]
  \caption{Paschen-Serie}
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c}
    $n'=3$ & $n=4$ & $1874$ nm   \\ \hline
    $n'=3$ & $n=5$ & $1281$ nm \\ \hline
    $n'=3$ & $n=6$ & $1093$ nm \\ \hline
    $n'=3$ & $n=\infty$ & $820$ nm \\ 
  \end{tabular}
\end{table}
%
Diese Wellenlängen liegen im Infrarot-Bereich.

